東海及北海幾乎無魚 北方漁民南下 響應習近平「耕海致富」 宣示南海主權

漁民南下 響應習「耕海致富」

習近平大力提倡南中國海域捕魚，令當地海資源壓力大增。資料圖片

【本報訊】中國政府近年的國策亦對南中國海的海洋生態造成壓力。習近平曾於2013年到訪海南島的漁業重鎮潭門，探訪當地漁民，表示要提高漁船的作業能力以「耕海致富」，更囑咐漁民要「造大船、闖大海、抓大魚，深耕南海」。業內人士指內地東海及北海已幾乎無魚，故近年大力開拓南中國海海域捕魚，令當地海資源壓力大增。

漁農界前立法會議員黃容根指，現時中國漁船無論在數目或質素上，都比七、八年前提升不少，不單「大隻咗」，而且不少舊木船都換成「鋼殼漁船」，馬力亦要達到一定指標才獲發牌。近年南海爭議升溫，中國政府又向漁民提供補助，到西沙群島附近較遠的南中國海捕魚，捉魚變成宣示主權的行為。

東海幾乎無魚

中國農業部於2016年表示，中國漁業捕撈產能嚴重過剩，海洋資源出現持續衰退現象，特別是中國東海範圍，幾乎出現「無魚」情況。當時有報道指，各省市的漁港被要求削減漁船數目約百分之三，但海南島毋須削減，同時有不少漁民選擇跨省到南中國海捕魚。

有本地漁業代表指，現時內地漁業已經大幅「企業化」，當北方海域無魚穫時，不少大型漁商都會轉而投資南面海域，購入當地漁船和牌照，到南中國海進行捕撈，令當地海資源壓力大增。
■記者關冠麒
<蘋果>

地獄鬼國

以為自己係邊撚個

南中國海變星空 實為魚類血地獄

【漁民濫捕】

【本報訊】近日有傳媒拍攝到大批內地漁民偷渡至香港海域，在后海灣一帶非法捕魚，甚至使用內地禁用、延綿幾公里的「蛇籠」將魚穫一網打盡，對海洋生態造成嚴重破壞。事實上內地漁業的濫捕情況一直嚴重，最近有一名民航機師航經海南島鄰近海域時，就用手機攝下一張狀似繁星閃閃的照片，實為數以千計的漁船正在作業，情況令人憂慮。
記者：關冠麒

該名機師向記者指，約一個月前飛過海南島和越南附近的南中國海域時，望出機艙外，發現海面有無數燈光，大批漁船正進行捕魚作業。他表示，類似的景象在附近海域非常普遍，航行期間很容易見到。他嘆道：「魚群根本無可能逃走……看到這樣的景色令人心碎。」

機師飛越南中國海域時，海面燈光閃亮，數以千計的漁船正在作業。 讀者提供圖片

【漁民濫捕】
【本報訊】近日有傳媒拍攝到大批內地漁民偷渡至香港海域，在后海灣一帶非法捕魚，甚至使用內地禁用、延綿幾公里的「蛇籠」將魚穫一網打盡，對海洋生態造成嚴重破壞。事實上內地漁業的濫捕情況一直嚴重，最近有一名民航機師航經海南島鄰近海域時，就用手機攝下一張狀似繁星閃閃的照片，實為數以千計的漁船正在作業，情況令人憂慮。
記者：關冠麒

該名機師向記者指，約一個月前飛過海南島和越南附近的南中國海域時，望出機艙外，發現海面有無數燈光，大批漁船正進行捕魚作業。他表示，類似的景象在附近海域非常普遍，航行期間很容易見到。他嘆道：「魚群根本無可能逃走……看到這樣的景色令人心碎。」

廣告

紅衫魚列易危物種

南中國海向來是世界重要漁場之一，有3,000多種魚類在該海域生活，超過370萬漁民在該海域工作，每年的魚穫高達1,600萬噸，但近年南中國海的生態已經響起警號。

世界自然基金會高級項目主任黎姵延指出，因為南中海現時仍然允許使用會影響海床、破壞環境的拖網捕漁，容易造成濫捕情況。對比50年代，該處的漁業資源近年已下跌70%至95%，「以紅衫魚為例，很多時都來自南中國海，本身很快成熟和繁殖，但可能因為缺乏監管，過度捕捉，過去十年的數目已經下跌三成」。國際自然保護聯盟（IUCN）更已將紅衫魚列為易危物種。

根據世界自然基金會2017年版的《海鮮選擇指引》，來源自南中國海的紅衫魚、大眼雞、馬頭、白䱽魚等多種海產，均被列為紅色「避免」級別，顯示其「野生種群遭過度捕撈」，現階段應避免食用。

黎姵延指，以進口價值計算，約22%入口香港的海鮮源自南中國海水域，「香港人的選擇會影響當地的漁業情況」，市民應審慎揀選海產的來源地。

漁農界前立法會議員黃容根表示，海南島南中國海一帶是魚類洄游必經之地，加上颱風過後的氣候適宜魚群活動，所以近月當地「幾乎咩魚都有」，䱽魚、鮫魚、鰤魚、池魚、魷魚都能在該帶海域捕捉。

黃容根又指出，只要獲得當地省政府批准，不單當地漁民，廣東、廣西、福建甚至更遠省分的漁民都會前往捕魚，所以海面出現「一萬、幾千艘船係正常」，不一定是濫捕的迹象。但有不願具名的本地漁業代表表示，近一、兩年到南中國海進行捕撈的大型雙拖漁船，其魚穫都「好差」，不少連該年度的貸款都無法償還。
<蘋果>

南海係屬於閩粤人

機師飛越南中國海域時，海面燈光閃亮，數以千計的漁船正在作業。 讀者提供圖片

海上蝗蟲

蝗蟲

🦗所到之處寸草不生

東海北海無魚仲唔係因為蝗種搞絕子絕孫式捕魚?又聲波又炸彈，班友根本係自私短視

抵制佢地 今日開始戒魚

海陸空無一倖免

香港人唔食
中國有14億消費者市場

話大陸人係蝗蟲唔是無道理

保育撚冇哂

蝗蟲 ....

[今次好波]【01獨家】香港邊界失守 內地漁民空群越境 違禁漁具「蛇籠」竭澤而漁 禍害海洋

南海9段線
捕魚捕到人地門口

陸地就踩冧你 海就捕乾你 支那真係癡撚線

蝗蟲真係無改錯名

唔打仗消滅中國的話人類冇運行

唔該周邊國家打沉晒d船
入面d人就話知佢去死啦
昆蟲嚟 唔值錢

有乜國際性論壇可以散播呢個末日消息？

搞到今時今日咁就係週邊國家縱容搞成 人類共業

支那人根本就係世界既公敵

環保撚仲關心啲飲管
魚類絕種呢啲小事就唔理喇

Reddit, 4ch?

真係蝗蟲嚟 又短視又自私

地球癌細癌
快啲冚支剷

堅定流, 咁搞d 魚幾日冇晒啦

冇曬海洋動物咪唔會俾飲筒插鼻囉

試試先

怪唔知我 我去完沙巴返香港 夜晚個海咁撚光啦

支那狗

佢地無所謂, 東北海無晒就去南海捉, 又或者偷入去其他國家水域越界捕魚

綠色和平衝出公海打撚死班含家剷啦

係真唔係
咁撚痴線 人地漁業大國冰島、日本、英國都冇咁誇張

俾佢地咁樣掃蕩
越南菲律賓印尼班漁民屎都冇得食

恐撚怖

屌，有海蝗類，派軍艦打沈班仆街啦

支那蝗真係非常可怕

支那係咪所有海岸都冇保護區 ？

之前睇過馬拉發展南海潛水旅遊 又海龜又觀鯊周圍都係珊瑚礁，成個馬爾代夫咁 旅遊業加有限度漁業有撚排玩

支那咁樣瘋狂填海，無規管捉魚 唔洗一陣就玩撚完

所有之前咪去到阿根庭

其實去到咁遠有無得賺

習近平成個海賊咁叫d國民去別國搶魚

環保撚幾時揸船出海撞鳩班蝗蟲

兒登仔而家又咁關心啲魚

將生金蛋嘅雞殺掉
支那人：肉質較好價錢較貴，你班港人識個閪咩

講個笑話，支那準備喺污染得好嚴重嘅黃海養三文魚

長遠一定得罪晒東南亞國家，你直接影響人地經濟
到時拉埋美國一齊搞南海保育，見一艘捉一艘就好睇

啲環保撚做野味
走飲筒攞光環打飛機 就叻
實事唔撚做

reddit

海賊王

佢地嘈緊吉野家派飲筒支那 不了

有無人可以消滅支那人

連紅衫魚都列為易危物種。
真係唔講得少，咩魚都比佢地搞死

有風險高成本既野梗係唔做喇 俾大陸拉左點算 搞鳩小市民算

蝗蟲破壞力邊有咁勁呀

搶你支飲筒就會
欺善怕惡

地球毒瘤

根本核平支那先係正確解決問題

蝗蟲過境
串草不生

過度捕魚梗係乜柒都無啦

佢地唔會咁易玩完, 支那附近無晒魚就自然會入去你上面講果啲保護區入面偷捕

Rip

東海無魚

民國38年之前，未曾出現過。又贏，厲害了我的国

支那人最叻殺雞取卵